留給海航自救的時間，已經不多了

原創 章子姨 壹地產 1周前

昨天晚上，海航給所有金融從業人員好好上了一課。

事情是這樣的，「13海航債」的投資人昨晚六點半接到海航郵件，要召開債券持有會議，七點前要發送一大堆相關材料到海航指定的郵箱，然後開會時間是八點。不符合參會資格的，只能被代表。這一波操作下來，該期債券延期一年的議案順利獲得通過。

果然，藝術是源於生活的。

鬧得沸沸揚揚之後，海航今天發了一封致歉信，通篇四百多字，子姨就記住了一句話：

現金流壓力巨大。

為了還錢，海航過去幾個月不只是賣掉了幾十架飛機，還在謀劃賣掉一些控股的地方航空公司。但子姨瞭解到，這些股權出讓並不順利。

去年6月，海航與首旅集團就首都航空的股權重組簽訂了合作協議，然而直到今天，依然沒有出讓成功。朋友告訴子姨：

首旅簽完約，掀開蓋子看了一眼，人就很快撤走了。

首都航空像個燙手的山芋，晃了一大圈，又回到海航旗下。

陳峰曾說，出讓地方航司部分股權、尋找戰略投資夥伴，是為了降低海航的負債率。但賣股權賣成這個樣子，大概是陳峰沒有想到的。不過這些問題，已經不屬於陳峰的工作範疇了。

子姨翻了翻海航集團的官方公眾號，發現陳峰已經很久沒有參加經營會了。我又看了看海航近期的「匯總學習材料」，發現海航員工們認真學習的，是執行董事長顧剛的系列講話。

在2018年7月王健去世後，員工們過去二十多個月，一直學習的是陳峰的講話。

改變發生於2020年2月29日那天。海南省政府會同相關部門共同成立了一個「海南省海航集團聯合工作組」，全面協助、全力推進本集團風險處置工作。工作組組長是以前的海口市常務副市長、現海南省發展控股有限公司董事長顧剛。

自那之後，海航的主要工作，都由顧董事長擔當了。顧董的確給力，兩天前，海航控股發佈公告稱，其控股子公司雲南祥鵬航空擬向海控置業轉讓價值29億的股權。

海發控已成為海航最大的「接盤俠」。

子姨好奇打聽了一下陳峰董事長最近在忙啥，朋友透露：

陳董現在主要主抓安全問題。

因為長期的資金緊張，導致海航的飛機保養和補給出現了一些問題，他們不得不拆舊飛機補充零件。於是陳董頻頻出現在機場一線。

疫情爆發後，本來風雨飄搖的海航，遇到了他們最不想見到的黑天鵝。今天，民航局新聞發言人在例行發佈會上稱，我國民航業今年一季度全行業累計虧損398.2億元，其中航空公司虧損336.2億元。

截止2019年6月底，海航集團總負債7067億元。這10個月，海航償還了多少債務不知道，但3月份以來，海航的流動性危機大家都看在眼裡：

3月11日，西部航空債券17西航01停牌。
3月24日，海航集團債券15海航盤中停牌。
4月7日，西部航空債券17西航01停牌。
4月9日，海航集團債券13海航債停牌。
4月9日，海航集團債券16海集01停牌。
……

這麼大的窟窿，已經成了所有海航員工現在都在思考的問題。不只是他們還套在海航的理財產品聚寶匯里的血汗錢，現在他們是工資都發愁了。

子姨問了一下一個海航集團的朋友，上個月，他的到手工資是以前的一半。更慘的是空姐和地勤的小姐姐，有人發現扣除五險一金後，到手的工資是：

幾十塊。

3月13號晚上，海航集團公號上發表了一篇文章《奮力大乾100天，全力衝刺630》。沒過多久，海航就把這篇文章刪了，修改之後，又發了出來。

領導關於海航的批示快兩年了。未來兩個月，對於海航來說有著特殊的意義。這家曾經中國最大的民營企業到底是生是死，可能就要見分曉了。

留給海航的時間，真的不多了。

海航係香港仲有咩資產可以賤賣？

欠美金債先係問題，佢同北大方正，清華紫光都好撚大獲